\section{Motivation}

Software ist in der heutigen Zeit in nahezu allen Lebensbereichen vorzufinden. Ein Großteil der sicherheits- und missionskritischen Programme, wie beispielsweise Betriebssysteme, Gerätetreiber, eingebettete Systeme in Fahr- und Flugzeugen, medizinische Anwendungen etc.,  sind dabei in der Programmiersprache C geschrieben. Dies lässt sich vor allem durch die Nähe zur Hardware, der hohen Performance und der großen Anzahl an \emph{Legacy}-Systemen erklären. Dementsprechend liegen die Qualitätsanforderungen für solche Softwaresysteme weit über denen, weniger kritischer Anwendungen, da ein Ausfall bzw. eine fehlerhafte Ausführung katastrophale Folgen haben kann.

Ein Fallbeispiel aus der Medizin, dass die folgenschweren Auswirkungen aufgrund eines Softwarefehlers verdeutlicht, ist der Linearbeschleuniger \emph{Therac-25}\footnote{Teilchenbeschleuniger, der von 1985 bis 1987 zur Strahlentherapie in Kanada und den USA eingesetzt wurde.}. Dieser Beschleuniger bestrahlte das Gewebe von Patienten entweder mit schwacher Elektronenstrahlung oder mit starker Röntgenstrahlung in Kombination mit einer filternden bzw. abschwächenden Bleiplatte. Die Fehlfunktion bestand darin, dass neben den beiden genannten Zuständen noch ein weiterer, unbekannter Zustand existierte, bei dem Patienten der starken Strahlung ohne Platte ausgesetzt waren. Dies hatte zur Folge, dass mehrere Patienten einer 100-fach höheren Strahlenbelastung ausgesetzt waren und es dadurch zu sechs Todesfällen aufgrund eines Softwaredefekts kam \cite{Pfeifer2003,Leveson1993}.

Die Funktionalität von Softwaresysteme ist bereits heute so komplex und weitreichend, dass deren Korrektheit mit Hilfe dynamischer Tests nicht vollständig nachgewiesen werden kann. Dies bedeutet im Umkehrschluss, dass Testfälle nur für eine Untermenge der möglichen Systemzustände generiert und ausgeführt werden können. Dadurch steigt die Wahrscheinlichkeit, dass wichtige Testfälle ausgelassen bzw. übersehen werden und sicherheitskritische Anwendungen unzureichend verifiziert sind \cite{Crocker2007}. Formale Methoden zeigen hier eine Lösung auf, indem das Programm auf einer höheren Abstraktionsstufe spezifiziert wird und dadurch sicherheitskritische Eigenschaften bzw. Anforderungen, für beliebige Systemzustände, mathematisch bewiesen werden können. Hierbei wird im Rahmen dieser Seminararbeit das Verifikationswerkzeug \emph{VeriFast} vorgestellt, dass in Form eines Prototypen an der KU Leuven ins Leben gerufen wurde und weiterhin aktiv weiterentwickelt wird.
